
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../../latex/preams/pream}
\input{../../latex/preams/title_style/default}
\input{../../latex/preams/page_style/large_margin}
\input{../../latex/preams/aliases}
\input{../../latex/preams/commands}
 






\usepackage{lipsum}

\title{Основа проектирования РДТТ}
\author{Бобров Александр Николаевич}
\date{07 сентября 2018г.}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа

\maketitle
ДЗ, лекции, несколько семинаров.

\[ V=I_у\ln \dfrac{M_0}{M_к} \]




Области применения РДТТ:
\begin{itemize} 
	\item Стартовые блоки
	\item Боевые ракеты
	\item Космические
	\item Газогенераторы
	
\end{itemize}



\section{}
В отличии от линейно упругих тел заряды ТТ обладают следующими свойствами:

\begin{enumerate}
    \item Ползучесть
    \item Релаксация
\end{enumerate}

Для расчетов на прочность не отказываются от наработанных формул, заменяют модуль упругости второго рода на:
\[ E(\t) = E_0 \t^{-m} = x E_{ст} \t^{-m} \]
где $ x = E_0/E_{ст} $.


ДРП (дымный ружейный порох) (75\%KNO3 + 15\% C+ 10\% S2)[-661.1 кДж/кг], $ \r = 1.75 г/см^3 $, зерна 0.1\dots0.35, $ \r_{нас}=1 г/см^3 $, $ u = 1.37 \left( \dfrac{p_k}{98066.5} \right)^{0.4}[1+0.05(T_н - 298.15)] $ мм/с.





\section{Основные проектные параметры РДТТ}

\begin{enumerate}
	\item Тяга 
	\[ P, P_п \]
	
	\item Удельный импульс 
	\[ I_у = \dfrac{P}{\m} = \dfrac{\int_{0}^{t_\S}P(t)dt}{\int_0^{t_\S}\m(t)dt}\]
	\[ P\ra I_т = \int_{0}^{t_\S}P(t)dt \]
	\[ \m \ra \int_0^t\m(t)dt = M(t=0) - M(t_\S) \]
	\[ t_\S  = t_{вх} + t_{р} + t_{сп} \]
	где $ t_р $ --- время устойчивого горения заряда, \[ p_{k}^{кр} = \dfrac{p_h}{\left( \dfrac{2}{k+1} \right)^{\frac{k}{k-1}}} \]
	
	\item Тяговооруженность
	\[ \h = \dfrac{P(t=0)}{M_0 g}>1 \]

	Существует тенденция увеличивать тяговооруженность, чтобы сохранить время выхода активного режима
	
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		РДТТ & $ \h $ & $ \a_{к.дв} $ \\ \hline
		I, II, III ступени & $ \approx $ 2 & 0.05--0.08 \\ \hline
		Оперативно-тект. ЛА & $ \le 7 $ & 0.15--0.5 \\ \hline
		Стартовые ускорители ПВО & 15--40 & 0.3--0.5 \\ \hline 
	\end{tabular}
	где $ \a_{к.дв} = \dfrac{M_{к.дв}}{M_т} $

	\item Массовые характеристики
	\[ \mu_k = \dfrac{M_0}{M_k}= \dfrac{M_т+M_{пн}+M_{дв}}{M_{дв}+M_{пн}} \]
	
	\item Конечная скорость ракеты
	\[ V_k = \overline{I}_у \log \dfrac{M_0}{M_k} = \overline{I}_у \log \left( 1+ \dfrac{1}{\dfrac{M_{пн}}{M_т} + \a_{к.дв}} \right) \]
	
	\item Дальность полета
	\[ L_к=(1.04\dots1.07)\.222.4\.\arctan \dfrac{V_к^2[км/с]}{15.8\sqrt{62.5-V_k^2}}; км \]
\end{enumerate}



\section{}
\section{}

\section{}

\section{Твердые ракетные топлива. Связь состава с характеристики ПС и областью применения}

Твердое ракетное топливо представляет собой энергетически конденсированный материал в котором сконцентрировано значительное количество энергии и которое удовлетворяет заданным техническим и эксплуатационным характеристикам.

Преимущества:
\begin{itemize}
	\item Высокая физическая и химическая стабильность -- из этого следует длительный гарантийный срок служебной пригодности;
	\item Ракеты на ТРТ сравнительно просты в эксплуатации;
	\item Большая живучесть ракет при воздействии разрушающих эффектов;
	
\end{itemize}

Недостатки:
\begin{itemize}
	\item Более низкий уровень энергетических характеристик;
	\item Трудность в регулировании и выключении;
	\item Зависимость баллистических и механических свойств от температуры.
\end{itemize}


По назначению:
    \begin{enumerate}
    	\item Ракетно-космическая и военная техника
    	\begin{itemize}
    		\item минометные системы -- заряды должны обладать большой удельной поверхностью;
    		\item артиллерия -- заряды должны иметь низкую температуру горения;
    		\item ракетные системы залпового огня (РСЗО) -- заряды должны иметь высокую производительность;
    		\item гранатометы -- заряды отличаются малым временем работы ($ <0.1с $);
    		\item противотанковые управляемые ракеты (ПТУР) -- составы должны обладать мало-дымными продуктами сгорания;
    		\item авиационные ракеты с двигателем на твердом топливе -- должны быть мало-пламенными;
    		\item зенитно-управляемые ракеты (ЗУР);
    		\item операционно-тактические ракеты (ОТР);
    		\item межконтинентальные ракеты (МБР);
    	\end{itemize}
    	\item Народно-хозяйственная отрасль 
    	\begin{itemize}
    		\item коммерческие космические пуски на основе ракет снятых с эксплуатации;
    		\item системы для борьбы с авариями и стихийными бедствиями;
    		\item заряды для устройств зондирования земной коры;
    		\item аэрозольные технологии в агросекторе;
    		\item в гидродинамических лазерах;
    		\item МГД генераторы -- магнитогидродинамические;
    		\item цвето-пламенные составы для фейерверков;
    	\end{itemize}
	\end{enumerate}
	
     По фазовому состоянию:
    \begin{enumerate}
    	\item Баллеститные ТРТ (гомогенное, двухосновное) представляет собой твердый раствор нитрата целлюлозы и энергетически активного пластификатора (нитроглицерин), под действием пластификатора снижается температура стеклования нитроцеллюлозы (влияет на процесс превращения нитроцеллюлозы из стеклообразного в термопластичное состояние).
    	
    	\item Смесевые (гетерогенное, композиционное) --- это твердый, высоконаполненный композиционные материал в объеме полимерной матрицы затвердевшего связующего с равномерным распределением порошков высоко-дисперсного окислителя, металлического горючего и специальных добавок, вязкие и текучие свойства полимерного пластифицированного связующего в исходном состоянии предают топливной массе текучие свойства, которые позволяют формировать заряды способом свободного литья или литья под давлением.
    	
    	\item В настоящее время границы между БТРТ и СТРТ размыты. Современные составы не бывают чисто баллеститными или чисто смесевыми.
    \end{enumerate}


\begin{enumerate}
	\item Балиститные (БТРТ) --- двухосновные, или коллоидные (нитроцеллюлоза $ C_6H_7O_2(ONO_2)_3 $ + нитроглицерин $ C_3H_5(ONO_2)_3 $), при разложении как нцл так и нгц образуется много горючих и окислительных элементов, которые взаимодействуют, условно НЦЛ --- горючее, при горении процесса смешения как такого нет, горение определяется только химической скоростью, такое взаимодействием называется кинетическим.
	\item Смесевые (СТРТ) --- имеют ярковыраженные окислители и плюс горючие связки. На процесс горения будет существенно влиять процесс смешения, подчиняется не кинетическому закону а диффузионному.

\end{enumerate}

\subsection{Смесевое твердое ракетное топливо}

\begin{enumerate}
	\item Окислитель
	\begin{itemize}
		\item перхлораты: аммония $ NH_4ClO_4 $(ПХА), калия $ KClO_4 $ (ПХК), нитрония $ NO_2ClO_4  $ (ПХН).
		\item нитраты: аммония $ NH_4NO_3 $, калия $ KNO_3 $, натрия $ NaNO_3 $.
		\item нитросоединения ($ -C-NO_2 $): динитротолуол $ C_7H_6N_2O_4 $, тринитротолуол $ C_7H_5N_3O_6 $, нитроформат гидразина $ N2H_5C(NO_2)_3 $
		\item нитроамины: гексоген $ C_3H_6N_6O_6 $, октаген $ C_4H_8N_8O_8 $, нитрогуанидин $ CH_4N_4O_2 $, динитрамидаммония.
	\end{itemize}
	
	\item Горючее связующее вещество (ГСВ), глобально делятся на два класса:
	\begin{itemize}
		\item инертное: бутилкаучук, трансформаторное масло, полиуретановый каучук, полибутадиен с концевыми гидроксильными группами (HTPB), CTPB, HTPS, HTPE.
		\item активные (ГАП, БАМО) делятся на:
		\begin{itemize}
			\item активная полимерная основа
			\item активный пластификатор
			\item активные и основа и пластификатор
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	
	\item Отверждевающие агенты.
	\item Пластификатор, например: диоктилфтолат.
	\item Катализаторы и ингибиторы горения: оксид железа $ Fe_2O_3 $, гидроксид железа $ FeOH $, $ LiF $
	
	\item Модификаторы скорости горения (оксамид).
	\item Металлические добавки.
	\item Высоко-энергетические добавки.
	\item Стабилизаторы: $ ZrC $, $ Al_2O_3 $.
	\item[11*] Подавление образования $ HCl $: $ Mg, Mg-Al, NaNO_3 $
	
	
	
	
	
\end{enumerate}


\subsubsection{Окислители}
Эффективность окислителя ТРТ определяется: химической активностью,
 коэффициентом обеспеченности окислительными элементами \a, энтальпией образования, плотностью, удельным объемом газообразных продуктов разложения, кислородным балансом.
 
 Основные требования к окислителям: 
 \begin{itemize}
 	\item Высокое содержание окислительных элементов $ O,F,Cl $, КБ$ \ge20\% $.
 	\item Высокое значение энтальпии образования и плотности.
 	\item Как можно меньшее значение молекулярной массы продуктов сгорания.
 	\item Высокие физическая и химическая стабильность, отстуствие фазовых и физических переходов, а также взаимодействие с другими компонентами.
 	\item Как можно меньшая чувствительность к внешним воздействиям.
 	\item Низкая токсичность.
 	\item Возможность получения широкого спектра размера частиц.
 	\item Наличие сырьевой и промышленной базы.
 \end{itemize}

\subsubsection{Горючие связующие вещества}

Основные требования:
\begin{itemize}
	\item ГСВ в жидком агрегатном состоянии или твердые легкоплавкие вещества в расплаве, должны умеренную вязкость $ 10-100 Па\.с $, способные воспринимать большое количество наполнителя и при этом обеспечивать вязкость порядка $ 10^2-10^5 Па\.с $.
	\item ГСВ должны отверждаться в течении короткого времени, при сравнительно низкой температуре $ 30-60^оС $ с возможно меньшей усадкой и тепловыделением.
	\item Наряду с высокой скоростью отверждения ГСВ должны обеспечивать сохраняемость реологических свойств.
	\item В наполненном состоянии ГСВ после отверждения должны обеспечивать высокие механические характеристики, с возможно меньшей зависимостью температуры.
	\item Для увеличения удельного импульса ГСВ должно иметь большую энтальпию образования.
	\item Компоненты ГСВ должны сохранять фазовое и физическое состояние, иметь низкую температуру стеклования, низкую гигроскопичность и летучесть, не разлагаться и не взаимодействовать с наполнителем.
	\item Активные ГСВ должны иметь как можно меньшую чувствительность к механическим воздействиям и низкую токсичность.
	\item Наличие сырьевой и промышленной базы.
\end{itemize}

\subsubsection{Пластификаторы}
Пластификация как физическое явление заключается в увеличении механической податливости полимерной системы в результате введения низкомолекулярных веществ изменяющих ее структуру на молекулярном или надмолекулярном уровне, в результате полимеру придется эластичность, пластичность в условиях переработки и эксплуатации. 

\subsubsection{Металлические добавки}
Металлические добавки по энергетике выстраиваются в ряду: H > Be > B > Li > Al > Mg. Реально используемые Al и Mg в виде порошков сплавов, обозначается маркой: АСД, АМД, ПАМ. 

В качестве гидридов металлов используются: $ BeH_2, LiH, AlH_3, MgH_2, TiH_2, ZrH_2, NbH_2, HfH_2 $.


\subsubsection{Отвердители}

Отвердители ТРТ это вещества, осуществляющие химические структурирование топливной массы в результате пространственной сшивки
макромолекул полимера в условиях производства зарядов. Сшивание идет в два этапа: образование полимерной цепи (удлинение макромолекул, дополнительная полимеризация); образование готовой структуры (вулканизация).

Требования:
\begin{itemize}
\item Растворимость в связующем, это обеспечивает однородность.
\item Высокая реакционная способность при умеренной температуре.
\item В процессе отверждения не должны образовываться газообразные продукты.
\end{itemize}


\subsubsection{Стабилизаторы}
Требования:
\begin{itemize}
	\item Высокая растворимость в полимерах.
	\item Низкая летучесть.
	\item Физико-химическая стабильность.
	\item Отстуствие отрицательного влияния на процесс отверждения.
	\item Возможно меньший уровень показателей токсичности.
\end{itemize}


\section{}
\section{}
\section{}
\section{Внутренняя баллистика РДТТ в нульмерной постановке на режиме спада давления}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[scale=0.7]{draws/ris10-1.png}  
\end{figure}

\[ M_k = w_k \r_k = w_k \dfrac{p_k}{R_kT_k} \]
\[ \dfrac{dM_k}{dt} = -\m = - \dfrac{p_k F_{кр} A(k)}{\sqrt{R_kT_k}} \]


\subsubsection{Определение времени спада давления $ t_{сп} $}
Допущения:
\begin{enumerate}
	\item Реализуется критика
	\item Свободный объем $ V_{кс} = const $ ($ w_{св} = w_{k} $)
\end{enumerate}

\[ I_т = I_{пд} \]
 
\[ \dfrac{w_k}{R_kT_k} \dfrac{dp_k}{dt} = - \dfrac{F_{кр}A(k)}{\sqrt{R_kT_k}}p_k \]
\[ dt = -\dfrac{w_k}{\sqrt{R_kT_k}F_{кр}A(k)} \dfrac{dp_k}{p_k} \]


\[ t|_{0}^{t_{сп}} = - \dfrac{w_k}{\sqrt{R_kT_k}F_{кр}A(k)} \log p_k |_{p_{k.max}}^{p_{кр}} \]

Если $ p_k > \dfrac{p_h}{\left( \dfrac{2}{k+1} \right)^{\frac{k}{k-1}}} = p_{кр} $ --- 1-ое условие,
$ p_k = 0.1p_{k.max} $ --- 2-ое  условие.


\[ t_{сп} = \dfrac{w_k}{\sqrt{R_kT_k}F_{кр}A(k)} \log \dfrac{p_{k.max}}{p_{кр}} \]

\[ I_{пд} = \int_0^{t_{сп}} P(t)dt \]


\section{}

\section{}

\section{}

\pagebreak
\section{Геометрия и стадии выгорания щелевого заряда}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[scale=0.7]{draws/ris14-1.png}  
	\caption{Щелевой заряд}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=1.34\linewidth]{draws/ris14-2.png}  
	\caption{Расчетная схема}
\end{figure}


\begin{enumerate}
	\item[I.] Стадия
	\[ \g = \dfrac{\pi}{N} \]

	\[ F_г^щ = \pi l_щ N = N l_щ  (2h_щ + \widehat{AC} ) = F_{г.щ}^{I}\]

	где $ \widehat{AC}  = r_{вн}(2\g - 2\g_1) $, $ \g_1 = \arcsin \dfrac{b}{r_{вн}} $
	\[ F_г^{к} = \pi (r_в + \D t u)(L_1-l_щ) \]

	\[ F_г^{I} = F_{г.щ}^{I} +  F_г^{к}  \]



\end{enumerate}


\section{}


\section{}

\section{}

\section{Проектирование торцевого заряда}


\begin{figure}[h]
	\includegraphics[scale=0.5]{draws/ris18-1.png}  
	
\end{figure}
Исходные данные:
\begin{enumerate}
	\item Опред-е внешней баллистикой:
	\[ P, t_р, p_h \]
	
	\item Связ-е с двигателем:
	\[ p_k, p_a \]

	
	\item Опред-е топливом:
	\begin{enumerate}
		\item $ T_k, R_k,k $ --- т/д характеристики.
		\item $ u $ --- внутребаллистический пар-р.
		\item $ \r_т $ --- физ.мех хар-ки ТТ.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

Определить: $ d_н = ?, l = ? $

\[ I_y = \dfrac{R_kT_k}{A(k)} \. \dfrac{f(\l_a) - \dfrac{p_h}{p_k}}{q(\l_a)} \]
\[ \dfrac{p_a}{p_k} \ra \pi(\l_a) \ra \l_a = \sqrt{\dfrac{k+1}{k-1}} \]


\[ \m_т = \dfrac{P}{I_y} \]
\[ M_т = \m_тt_p \]
\[ M_т = w_т\r_т = \pi \dfrac{d_н^2}{4}l \r_т \]
\[ L = ut_р = l \]
\[ \m_т t_р = \dfrac{\pi d_н^2}{4}\r_т u t_р \]
\[ d_н = \sqrt{\dfrac{4\m_т}{\pi \r_т u}} = \sqrt{\dfrac{P}{I_у}\. \dfrac{4}{\pi \r_т u}} \]


\section{}
\section{}


\section{}
\section{Конструктивная схема РДТТ с вкладным зарядом}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\textwidth]{draws/ris22-1.png}  
	\includegraphics[scale=0.4]{draws/ris22-2.png} 
\end{figure}

1 --- пиропатрон, 2 --- воспл. устройство, 3 --- корпус, 4 --- ТЗП, 5 --- фиксатор, 6 --- кронштейн (фланец),
7 --- радиальные фиксаторы, 8 --- сопловой блок, 9 --- упорная (сопловая) решетка, 10 --- вкладыш критического сечения,
11 --- сопловая заглушка.

Фиксация заряда необходима для фиксирования при транспортировке, перемещении, погрузке.

В полёте заряд удерживается только решеткой.

\section{}
\section{}
\section{}
\pagebreak
\section{Определение конвективного теплового потока к стенке камеры (по методике Овдуевского)}
Допущение: для гладкой непроницаемой пластины, обтекаемой безградиентным потоком.

\[ \a_k = \r_w\.W\.\St c_{pw} \]

Число Стантона
\[ \St^* = 0.0296\Re_w^{-0.2}\Pr_w^{-0.6}\left( \dfrac{h_w}{h_r} \right)^{0.39}\.\left( 1+r\.\dfrac{k-1}{2}M^2 \right)^{0.11}  \]
где $ h_w = c_p T_w $ --- энтальпия при $ T_w $, $ h_r = c_p T_r $ --- энтальпия при температуре восстановления, $ r = \sqrt[3]{\Pr} $ --- коэффициент восстановления, $ \square_w $ --- параметр, относящийся к стенке.

\[ T_k^* > T_r > T_{k}^{стат.} = T^{1}_k \]
\[ T_r = T_k^1 \left( 1 + \dfrac{k-1}{2}r M^2 \right) \]
\[ T_k^1 = T_k^* \left( 1 + \dfrac{k-1}{2}M^2 \right)^{-1} \]

\[ q = \a_k (T_r-T_w) \]
\[ q = \dfrac{\a_k}{c_p}\left( h_r-h_w \right) \]
\[ \Nu = 0.0225\Re^{0.8}\Pr^{0.4} \]
\[ \a = \dfrac{\Nu d_э}{\l} \]

\[ \St = \St^* k_вk_шk_мk_p \]
где
$ k_в $ --- к-т вдува, (0.97...1) -- сопло, (0.89...0.92) -- корпус; 
$ k_ш = 1 + 0.151k_s $ --- к-т шероховатости;
$ k_s $ --- к-т влияния турбулентности в ядре потока (при $ 0<k_s<0.33 $; $ k_м = 1 $);
$ k_м  =1 $; \\
$ k_р $ --- коэффициент влияния к-фазы: $ A = 0.0246, m=-0.3,n =2.45 $ --- эмпирические коэффициенты
$ k_р = 1 + A \Re_w^{m} \. \left( \dfrac{z_k}{1-z_k} \right)^{n}$ : --- для $ d_k^{z} = 10.3 мкм $

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.25]{draws/ris26-1.png}  
\end{figure}
\[ q_p =k_1 m_p C_p (T_p - T_w) + k_2\dfrac{m_pV_p^2}{2} \]
\[ k_p = 0.53 \left( \dfrac{c_p}{c_{газ}} \right)^{0.1}\left( \dfrac{z_k}{1-z_k} \right)^{0.33} \]


\section{}

\section{}

\section{}

\section{Общие и особенные потери удельного импульса в РДТТ}


 










































































































\end{document}


